\chapter{Theoretische Grundlagen und Problemanalyse}

\section{Funktionsweise von \ac{LLM}-\acp{API}}

Die Kommunikation mit \ac{LLM}-\acp{API} erfolgt typischerweise über \ac{REST}ful \acp{API}, bei denen Anfragen
an zentrale Server der \ac{API}-Provider gesendet werden.
Die Anfragen enthalten dabei den sogenannten Prompt sowie verschiedene Parameter wie Temperatur, Maximalzahl an Tokens, usw.
Die Verbindung zum \ac{API}-Provider wird typischerweise mit \ac{TLS} verschlüsselt und verhindert somit
Man-in-the-Middle-Angriffe und das Abhören von Dritten.
Da jedoch unverschlüsselter Daten für die Verarbeitung der Modelle notwendig sind,
kann der Zugriff des \ac{API}-Providers auf die Informationen nicht verhindert werden \footcite{staab2025sokprivacyparadox}.
Trotz \acp{SLA}s, welche die Sicherheit der Daten garantieren sollen,
entsteht ein Vertrauensproblem zwischen \ac{API}-Provider und \ac{API}-Konsumierer,
da die Kontrolle über die Daten bei externen Parteien liegt \footcite{tantoush2025digitalsovereignty}. Dies stellt vor allem ein Problem dar,
wenn die \ac{API}-Provider unter einer anderen regulatorischen oder wettbewerbewerbswirksamen Umgebung als der \ac{API}-Konsumierer stehen.


\section{Spezifische Risiken in der \ac{IT}-Infrastruktur}
Um die Bedeutung der Daten zu verstehen, lohnt es sich diese zu kategorisieren.
Es wird unter-schieden zwischen personenbezogenen Daten (\ac{PII}) einerseits und
geschäftskritischen Infrastrukturdaten andererseits. Personenbezogene Daten umfassen dabei alle Daten, die eine natürliche Person eindeutig identifizieren können.
Das können zum Beispiel Namen, E-Mail-Adressen, Telefonnummern, etc. sein. Bei diesen greift die \ac{DSGVO},
weswegen eine unachtsame Verwendung der Daten zu erheblichen Geldbußen und Reputationsschäden führen kann \footcite{chen2024understandingpiileakage}.
Die Kategorie der geschäftskritischen Infrastrukturdaten umfasst hingegen alle Daten, die für die Betriebsführung relevant sind.
Dazu zählen in diesem Fall unter anderem IP-Adressen und Netzwerksegmentierungen, Servernamen und deren Betriebssystemversionen, etc.
Im Gegensatz zu personenbezogenen Daten existieren dabei das \ac{GeschGehG}
oder die \ac{NIS-2}-Richtlinie, welche die Offenlegung dieser Daten einschränken \footcite{europeanparliament2025interplayaact}.
Das Risiko liegt stattdessen darin, dass die Offenlegung dieser die Sicherheitsinfrastruktur des Unternehmens massiv
kompromittieren kann \footcite{deng2024securitysurveyllm}.