\chapter{Technische Implementierung von Data-Masking}

\section{Verfahren der Pseudonymisierung}

Vor der detaillierten Betrachtung der einzelnen Verfahren bietet sich ein systematischer Vergleich der beiden zentralen Maskierungstechniken an:

\begin{table}[ht]
    \centering
    \footnotesize
    \caption{Vergleich der Maskierungstechniken}
    \label{tab:maskierungstechniken}
    \begin{tabular}{@{} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{5.5cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{5.5cm} @{}}
        \toprule
        \textbf{Kriterium}    & \textbf{\ac{Regex}}                                 & \textbf{\ac{NER}}                            \\
        \midrule
        Erkennungsgenauigkeit & Hoch für strukturierte Daten (IP-Adressen, E-Mails) & Hoch für unstrukturierte, kontextuelle Daten \\
        Latenz                & Sehr gering (Millisekunden)                         & Höher (abhängig von Modellgröße)             \\
        Komplexität           & Niedrig (regelbasiert)                              & Hoch (KI-basiert, erfordert Training)        \\
        Wartbarkeit           & Manuelle Regelpflege erforderlich                   & Kontinuierliches Fine-Tuning nötig           \\
        Einsatzgebiet         & Formale, standardisierte Datenformate               & Freitext, variable Formulierungen            \\
        Ressourcenbedarf      & Minimal (CPU-basiert)                               & Hoch (GPU für Transformer-Modelle)           \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Reguläre Ausdrücke}
\ac{Regex} gilt als verbreitetste Methode zur Identifikation von Mustern in Texten.
Es verwendet vordefinierte Zeichenketten, um spezifische Textmuster mit hoher Präzision in einer Zeichenkette zu finden.
Im Kontext von IT-Infrastrukturen können so z. B. IP-Adressen identifiziert werden und für die weitere Verarbeitung
mit pseudonymisierten Werten maskiert werden \footcite{tobiloba2025enhancingocr}.

Der große Vorteil von \ac{Regex} ist dabei die schnelle und ressourcenschonende Verarbeitung der Daten, da moderne Regex-Engines hochoptimiert
für String-Verarbeitungsalgorithmen sind. Dabei können auch Datenbank-Verbindungsstrings, welche typischerweise Schlüsselwörter wie "server",
"database" oder "password" enthalten, zuverlässig erkannt und nachfolgende Informationen maskiert werden.
Die Implementierung einer solchen Lösung erfolgt typischerweise durch die Verwendung von \ac{Regex}-Bibliotheken oder spezialisierten Frameworks.

Die Limitation von \ac{Regex} liegt jedoch darin, dass es sich um eine rein regelbasierte Methode handelt.
So können z. B. Servernamen, welche einer bestimmten Namenskonvention folgen (z. B. "prod-db-server-01"), zuverlässig erkannt und maskiert werden.
Werden die Servernamen jedoch willkürlich gewählt (z. B. "der Hauptdatenbankserver"), kann \ac{Regex} diese nicht mehr erkennen,
da in diesem Fall semantische Zusammenhänge verwendet werden müssen und syntaktische Mustererkennung nicht ausreicht \footcite{srivastava2024recentadvances}.
Gleichzeitig besteht die Gefahr des Undermaskings: Neue oder unbekannte Namenskonventionen oder Datenformate
werden nicht in die \ac{Regex}-Regeln aufgenommen und somit nicht erkannt,
bzw. die Gefahr des Overmaskings, bei der zu viele Daten maskiert werden und folglich die Antwortqualität der \ac{LLM}-\ac{API} sinkt.


\subsection{Named Entity Recognition}
Im Gegensatz zu \ac{Regex} adressiert \ac{NER} das Problem der Datenmaskierung mithilfe von semantischer Klassifikation \footcite{srivastava2024recentadvances}.
Dabei wird ein kontextuelles Sprachverständnis genutzt, um die Bedeutung von Wörtern im umgebenden Text zu erfassen und somit auch
Entitäten zu erkennen, welche nicht explizit in Regeln definiert sind. \ac{NER} "denkt mit" und ein Servername wird nicht erkannt,
weil er aussieht wie ein Servername, sondern weil der Satzbau (z. B. „...verbindet sich mit dem Host Alpha-Prime...“) auf eine IT-Entität hindeutet.

Der Nachteil von \ac{NER} zeigt sich jedoch in der Komplexität und den Ressourcen, welche für das Training und den Betrieb benötigt werden.
So müssen die Modelle aufwendig trainiert und gewartet werden, was zeit- und kostenintensiv sein kann.
Aus diesem Grund lohnt sich der Einsatz von \ac{NER} nur, wenn eine hohe Genauigkeit bei der Erkennung von
Entitäten erforderlich ist und die Ressourcen für das Training vorhanden sind.

Als Alternative bietet sich ein hybrider Kaskaden-Ansatz an \footcite{naseer2025recap}. Dabei wird die Anfrage zuerst mit minimaler Latenz
durch ein \ac{Regex}-basiertes Modell geschickt. Alles, was harte Muster enthält, wird erkannt und mit pseudonymisierten Namenskonventionen ersetzt.
Der verbleibende Text wird daraufhin an das \ac{NER}-basierte Sicherheitsnetz geschickt, welches verbleibende Informationen erkennt und maskiert.
Dieses System stellt dabei nicht nur eine hohe Effizienz bereit, sondern auch eine erhöhte Zuverlässigkeit, da sich die beiden Modelle ergänzen \footcite{naseer2025recap}.
In einem abschließenden De-Maskierungsschritt innerhalb der Middleware werden die Platzhalter (z. B. [IP\_1]) durch die im gemeinsamen
Token-Speicher gespeicherten ursprünglichen Werte ersetzt \footcite{vignati2024towardsmiddleware}. Da dieser Speicher das Unternehmen nie verlässt, bleibt die Souveränität über die Rohdaten gewahrt,
während der Nutzer eine kontextualisierte Antwort erhält.


\section{Das Utility-Privacy-Dilemma}

Die zentrale Herausforderung bei einer erfolgreichen Datenmaskierung liegt in der Balance zwischen dem Schutz sensibler Daten (Privacy) und der
gleichzeitigen Erhaltung der Nützlichkeit der Daten (Utility) für die \ac{LLM}-\ac{API}. In der aktuellen Forschung
wird dies als Privacy-Utility-Trade-off definiert \footcite{wang2025revisitingtradeoffs}.
Maximale Antwortqualität für die \ac{LLM}-\ac{API} bedeutet maximale Datenmenge,
was wiederum maximale Risiken für die Privatsphäre bedeutet.
Umgekehrt führt eine maximale Datenminimierung oft zu einer signifikanten Einbuße bei der Antwortqualität der \ac{LLM}-\ac{API} \footcite{wang2025revisitingtradeoffs}.
So kann die \ac{LLM}-\ac{API} zum Beispiel nicht mehr die logischen Zusammenhänge der \ac{IT}-Infrastruktur verstehen und fehlerhafte Antworten generieren.