\chapter{Kritische Bewertung und Praxisrelevanz}
\section{Governance-Aspekte: Einbindung in die \ac{IT}-Infrastruktur}
Wichtig für eine erfolgreiche Einbindung eines Maskierungsalgorithmus ist die Vermeidung von
sogenannten Schatten-\acp{KI}. Darunter versteht man \ac{LLM}-Systeme, welche nicht von einer
\ac{IT}-Abteilung bereitgestellt wurden und somit auch keinen Maskierungsalgorithmus verwenden.
Aus diesem Grund ist es wichtig, interne \ac{LLM}-Systeme bereitzustellen, die nicht nur aktiv
beworben werden, sondern auch auf dem aktuellen Stand der Technik sind.
Zudem sollte man abwägen, ob ein lokales \ac{LLM}-Modell (on-premise), zum Beispiel auf eigenen Servern, nicht
günstiger und effizienter wäre, als ein externes \ac{LLM}-Modell, welches über eine \ac{API} angesprochen wird.
Dieses Modell würde keinen Maskierungsalgorithmus verwenden, was die Antwortqualität und Latenz
verbessern würde.
Zuletzt ist es auch wichtig, dass Mitarbeiter über „Residual Risks“ (Restrisiken) geschult werden, denn kein
Maskierungsalgorithmus kann die absolute Sicherheit der Daten garantieren. Deshalb ist es wichtig, nicht nur
die technische Implementierung, sondern auch die organisatorischen Maßnahmen zu prüfen.

\section{Compliance: \ac{DSGVO} \& Privacy by Design}
Auch die \ac{DSGVO} nennt explizit die datenschutzfreundliche Voreinstellung und den
Datenschutz durch Technik (Privacy by Design) als Grundsätze der Datenverarbeitung. In Artikel 25 der
\ac{DSGVO} heißt es dazu:
\begin{quote}
    Der Verantwortliche trifft geeignete technische und organisatorische Maßnahmen, um sicherzustellen, dass
    grundsätzlich nur Datenverarbeitungen vorgenommen werden, die für den jeweiligen Zweck erforderlich sind.
\end{quote}
Gleichzeitig wird in Artikel 32 der \ac{DSGVO} sogar explizit die Pseudonymisierung und Anonymisierung als
Maßnahmen genannt, welche zur Erfüllung dieser Pflicht beitragen können.
Zusätzlich wird in dem neuen EU AI Act die Verwendung von \ac{KI}-Systemen zur Analyse von biometrischen Daten
oder zur Erkennung von Emotionen stark eingeschränkt, was zeigt, dass die Bedeutung von Datenschutz und
Datensicherheit in der EU zunimmt.